\section{Problemi nell'uso dei monad transformers}

Per quanto i \term{transformer} possano essere uno strumento efficace per modellare la presenza di diversi side effect, il loro utilizzo è generalmente associato a una serie di problematiche che possono rendere il codice poco leggibile e difficile da mantenere.

\subsection{Lifting manuale delle operazioni}
Come mostrato negli esempi riportati al capitolo precedente, perché un \term{transformer} possa sfruttare gli effetti della monade che va ad arricchire deve ricorrere all'operazione di \term{lifting}. Questa operazione permette di portare all'interno del \term{transformer} un valore dalla monade base senza aggiungere ulteriori side effect.
Dunque, scrivendo codice monadico all'interno di un \term{transformer} il programmatore si troverà spesso a dover ricorrere all'operazione di \term{lifting}:
\begin{lstlisting}[language=scala3]
def manualLifting: StateT[Int, OptionT[IO, _], String] =
  for
    _ <- IO.putStrLn("test").lift[OptionT].lift[StateTFixS[Int]]
    _ <- OptionT.fail[IO, Any].lift[StateTFixS[Int]]
  yield "result"
\end{lstlisting}
Il tipo che descrive tutti i side effect della funzione \lstinline{manualLifting} è \lstinline{StateT[Int, OptionT[IO, _], String]}; alla base dello \term{stack} si trova la monade \lstinline{IO} a cui viene aggiunta la possibilità di fallimento grazie al \term{transformer} \lstinline{OptionT} e di modificare uno stato mutabile.
Per poter eseguire l'operazione di stampa in output il cui tipo è \lstinline{IO[Unit]} è quindi necessario trasformarla in un valore compatibile con lo \term{stack} utilizzato. In questo caso la prima operazione di \term{lifting} trasforma il tipo in \lstinline{OptionT[IO, Unit]}; l'operazione è applicata un'ultima volta per portare il valore nello \term{stack} descritto.

Come è possibile osservare il codice è molto verboso e introduce la necessità di inserire diverse chiamate a \lstinline{lift} il cui unico scopo è quello di far combaciare i tipi delle operazioni.
Il risultato sarà un codice poco leggibile dove la logica applicativa viene offuscata dalla presenza di numerose operazioni di \term{lifting}.
Infatti, specialmente in \term{stack} composti da diversi \term{transformer}, è necessario ricorrere a più operazioni di \term{lifting} per ogni singola azione con side effect. Questo comporta un significativo sbilanciamento fra le porzioni di codice effettivamente rilevanti -- che codificano la logica applicativa -- e il \term{boilerplate} necessario per poter utilizzare correttamente lo \term{stack} di monadi.

Inoltre, il codice scritto utilizzando uno specifico \term{stack} di monadi sarà ``viscoso'': opporrà maggiore resistenza al cambiamento della struttura dello \term{stack} di monadi comportando la riscrittura di diverse porzioni di codice. Per esempio, aggiungendo o rimuovendo un ulteriore \term{transformer} allo \term{stack} utilizzato sarà necessario aggiungere o rimuovere da ogni operazione la chiamata al metodo \lstinline{lift}. Immaginando di rimuovere il \term{transformer} \lstinline{StateT} dalla funzione \lstinline{manualLifting} mostrata in precedenza il codice dovrà essere trasformato in:
\begin{lstlisting}[language=scala3]
def manualLifting: OptionT[IO, String] =
  for
    _ <- IO.putStrLn("test").lift[OptionT]
    _ <- OptionT.fail[IO, Any]
  yield "result"
\end{lstlisting}
In questo caso il cambiamento nel tipo di ritorno della funzione ha comportato il dover modificare tutte le operazioni coinvolte rimuovendo le chiamate a \lstinline{lift}.

Anche il semplice riordinare gli elementi dello \term{stack} di monadi comporta la necessità di apportare modifiche al codice. Sempre riprendendo l'esempio di \lstinline{manualLifting} si immagini di dover cambiare lo \term{stack} di monadi in modo da avere un tipo \lstinline{OptionT[StateT[Int, IO, _], String]}. In questo caso il codice dovrà essere modificato come segue:
\begin{lstlisting}[language=scala3]
  def manualLifting: OptionT[StateT[Int, IO, _], String] =
    for
      _ <- IO.putStrLn("test").lift[StateTFixS[Int]].lift[OptionT]
      _ <- OptionT.fail[StateT[Int, IO, _], Any]
    yield "result"
\end{lstlisting}
Si noti come sia stato necessario modificare l'ordine nelle annotazioni dei tipi del \term{lifting} relativo all'operazione di stampa in output.

\subsection{Principio di privilegio minimo}
Una possibile soluzione al dover intervallare operazioni relative alla logica applicativa con le operazioni di \term{lifting} può consistere nel fissare lo \term{stack} da utilizzare. Una volta stabiliti i side effect di cui l'applicazione avrà bisogno -- e quindi quale \term{stack} di monadi sia necessario utilizzare -- si può realizzare primitive di base che restituiscano valori all'interno di tale \term{stack} e comporre queste per ottenere programmi complessi. Si consideri il seguente esempio: si vuole realizzare un programma che legga un file CSV, ne parsi il contenuto e calcoli la somma dei valori contenuti in una specifica colonna. Immaginando un'API per poter effettuare parsing di file CSV il risultato potrebbe essere il seguente:
\begin{lstlisting}[language=scala3]
  type App = OptionT[IO, _]
  def mainAction: App[Int] = for
    rawData <- readFile("data.csv") // : App[String]
    csv     <- parseCSV(rawData) // : App[CSV]
    column  <- csv.getIntColumn("column") // : App[List[Int]]
  yield column.sum
\end{lstlisting}
La logica applicativa viene espressa in maniera concisa e leggibile. Ciò è reso possibile dal fatto che ogni operazione intermedia restituisce un valore all'interno della monade \lstinline{App} e quindi non è necessario effettuare \term{lifting} delle operazioni per permettere ai tipi di combaciare.

Questo vantaggio dal punto di vista della leggibilità del codice viola però il \emph{principio di privilegio minimo}: il programmatore, per poter esprimere in maniera concisa la logica applicativa, è costretto a incapsulare ogni valore intermedio all'interno dell'intero \term{stack} di monadi dell'applicazione anche qualora ciò non sia necessario. Per esempio, l'operazione di \term{parsing} del contenuto del file potrebbe fallire nel caso in cui questo sia mal formato; tuttavia, il \term{parsing} non richiede di effettuare operazioni di input e output. Nonostante ciò, \lstinline{parseCSV} -- per poter essere composto con le altre operazioni -- restituisce un valore di tipo \lstinline{OptionT[IO, CSV]}. Vale a dire che l'operazione di \term{parsing} potrebbe potenzialmente effettuare input e output anche se dal punto di vista logico ciò non ha senso.
Lo stesso ragionamento vale per la chiamata al metodo \lstinline{getIntColumn} che per esempio potrebbe fallire nel caso in cui non sia presente una colonna col nome desiderato; non c'è alcun motivo per cui tale operazione dovrebbe poter effettuare operazioni di input e output.

Dunque, il tipo di ciascuna delle funzioni intermedie è meno generale di quanto non sia effettivamente necessario per esprimerne il comportamento. Le operazioni \lstinline{parseCSV} e \lstinline{getIntColumn} non effettuano input e output ma il tipo di ritorno non lo impedisce; solo un'analisi dell'implementazione del corpo delle funzioni può permettere di capire se svolgono o meno uno dei determinati effetti previsti dallo \term{stack} di monadi utilizzato.

\subsection{Violazione dell'incapsulamento}
Un ulteriore problema che deriva dall'uso dei \term{monad transformer} sta nel fatto che il codice che utilizza tali \term{stack} di monadi è fortemente legato alla specifica modellazione del side effect che viene utilizzata. Essenzialmente viene violato il \emph{principio di incapsulamento} per cui sarebbe necessario programmare basandosi su un'interfaccia piuttosto che su una specifica implementazione~\cite[p.~94]{cit:clean-code-a-handbook-of-agile-software-craftsmanship}.

Nell'esempio mostrato in precedenza la possibilità di fallimento viene espressa tramite l'uso del transformer \lstinline{OptionT}. Vale a dire che, una volta interpretata, se la computazione dovesse fallire ritornerà un valore \lstinline{None}. In questo modo, il programma è legato alla specifica modellazione del side effect del fallimento che viene fornita dal \term{transformer} \lstinline{OptionT}.
In circostanze differenti si potrebbe voler modificare il modo in cui un side effect viene implementato. Per esempio, nel caso del side effect del fallimento, si potrebbe sfruttare la monade \lstinline{IO} per descrivere una computazione che fallisca con un'eccezione una volta interpretata:
\begin{lstlisting}[language=scala3]
def fail[A]: IO[A] = IO(() => throw Exception())
\end{lstlisting}
Questo è un possibile modo di ottenere il side effect del fallimento sfruttando direttamente la monade \lstinline{IO} senza dover ricorrere al \term{transformer} \lstinline{OptionT}. Nella descrizione della logica applicativa non importa quale sia la concreta implementazione utilizzata per descrivere tale side effect; l'aspetto rilevante è che il fallimento comporti l'interruzione della computazione.

Codificare le operazioni in maniera diretta sfruttando uno specifico \term{stack} di monadi crea un accoppiamento fra la descrizione della logica applicativa e la sua effettiva implementazione.
